草案料下周呈立會 國歌法管教育 疑違基本法

草案料下周呈立會
國歌法管教育 疑違基本法

要聞

【本報訊】內地《國歌法》將納入《基本法》附件，香港須透過本地立法實施。多間傳媒昨引述消息，指港府料下周向立法會提交《國歌法》草案，但不會諮詢公眾；政府傾向將內地《國歌法》內容全部寫入本地立法，包括將國歌教育納入中小學課程，如屬實將成「法例規範教育」先例。公民黨法律界議員郭榮鏗指教育制度屬港人自治範圍，質疑政府構思有違《基本法》。

記者：周 婷

政府擬將國歌教育納入中小學課程；圖為學校舉行升國旗儀式。資料圖片

立法會政制事務委員會本月23日開會，議程包括討論《國歌法》本地立法工作。多間本港傳媒昨報道，政府將於下周內提交立法文件，料大部份內容跟內地《國歌法》相同，罰則跟現時的《國旗及國徽條例》相若，即最高可判罰款5萬元及監禁3年。

據報道，本港《國歌法》會將官方七一、十一升旗禮等活動列作「特定場合」，奏唱國歌時在場人士須肅立、舉止莊重，否則或須負上刑責。報道又指政府正研究國歌二次創作問題，將參考知識產權等法例，目前未有定案，但料若在公開場合對國歌二次創作，或涉刑責。

郭榮鏗

英基：課程不會偏重國歌

另政府亦傾向將內地《國歌法》第11條，即「國歌納入中小學教育」，納入本港法例，但條文屬指引，違反不會有罰則。教育局尚在研究具體做法，包括如何處理國際學校問題；報道又指現時大部份國際學校沒有特別教授國歌。英基學校協會轄下17所中小學主要教授國際文憑（IB）課程，發言人向《蘋果》指「課程不會偏重任何一個國家的國歌，包括中國國歌」。

本港中、小學乃根據課程發展議會編製的課程指引，按校本需要決定教學內容及編排，惟指引非硬性規定，當局亦容許學校製作校本教材；故《國歌法》相關條文一旦落實，將創下法例規範教育先例。郭榮鏗指《基本法》列明香港教育制度屬港人自治範圍，政府不能透過《基本法》第18條和附件三，就在《國歌法》加入教育方面的指引，否則有違《基本法》。郭續指早前向政制及內地事務局局長聶德權了解《國歌法》內容，局方並無指出法例會提及教育指引，若日後《國家法》真的包含相關內容，他會感到十分出奇。

郭榮鏗及教育界議員葉建源均認為，應就《國歌法》立法充份諮詢，對於消息指政府下周提交草案，郭坦言：「唔知政府咁急做嚟為乜」；葉則強調若法例涉學校教學，必須先諮詢學界意見，「簡單嚟講，你要學校教國歌冇問題，但係咪有必要寫入法例？係要再深入研究」。

教育局稱會密切留意《國歌法》本地立法情況，適時配合，包括檢視課程和行政安排、更新學與教資源、支援學界，教導學生尊重國歌。

相關新聞

校長：或減升旗免學生墮法網
要聞 4小時前

「貶損」定義主觀 議員促釐清
要聞 4小時前